\chapter{Desenvolvimento dos Experimentos} \label{ch:desenvolvimento}


Com o objetivo de utilizar algoritmos de aprendizado de máquina para solucionar problemas de planejamento de trajetórias, este trabalho se propõe a implementar e avaliar a performance de uma~\gls{mp}, descrita em~\ref{sec:motion-planing-network}.
Para manter-se simples e com o intuito de utilizar uma referência de fácil implementação, o tipo de aprendizado escolhido é o Aprendizado em lotes offline, descrito em~\ref{subsec:offline-batch}.


% Para que houvesse maior flexibilidade no treinamento e independência de equipamentos físicos optou-se por
% adquirir os dados em um ambiente simulado.
% Para isso, este projeto utiliza o simulador~\cite{Webots}, um software comercial de simulações de robótica móvel desenvolvido pela companhia \textit{Cyberbotics Ltd}.
% Esta escolha é justificada pela qualidade obtida na simulação de sensores, entre eles sensores \gls{lidar}, necessária para identificar obstáculos no ambiente.
% Além disso, também são disponibilizados diversos modelos de agentes, permitindo que fosse escolhido um agente simples porém capaz de navegar pelo ambiente de forma rápida e precisa.
Como a rede neural foi treinada com aprendizado supervisionado, conclui-se que o primeiro passo a ser realizado é a aquisição de dados.
Os dados utilizados foram gerados algoritmicamente, ou seja, sem uso de um agente físico ou de simulador, de modo que um grande volume de dados possa ser gerado de forma rápida e conveniente.

Após a obtenção dos dados de treinamento, estes são alimentados à rede neural.
Isto pode ser feito de duas maneiras: treinando as redes~\gls{enet} e~\gls{pnet} separadamente ou simultaneamente.
Neste trabalho optou-se por treinar as redes separadamente.

Nesta seção são descritos o processo da aquisição de dados, assim como as características destes dados, e o processo de treinamento do~\gls{enet} e do~\gls{pnet}.

\section{Aquisição de dados}\label{dev:sec:aquisição-de-dados}

% Para realizar a captura da nuvem de pontos do ambiente foi utilizada uma versão simulada do \gls{lidar}
% \textit{Sick LMS 291}, que foi montado na versão simulada de um agente \textit{Pioneer 3-AT}.
% Além disso, ele também conta com um \textit{GPS} disponibilizado pelo simulador Webots.

% Em uma rede neural supervisionada é essencial que exista uma relação entre dados e que estes sejam adquiridos de
% maneira mais próxima o bastante do ambiente em que a rede será executada.
% Para garantir que os dados gerados sejam generalizáveis para diversos ambientes, foi implementado um gerador de
% ambientes, possuindo um número variado de obstáculos em posições variadas.


% Os obstáculos gerados possuem tamanho de 75x50x75 cm.
% As dimensões \textit{x} e \textit{z} são iguais para facilitar na navegação do agente pelo ambiente, e essa configuração facilita a identificação de padrões da rede neural.

% A navegação do agente durante o mapeamento é realizada manualmente pelo usuário, para isso utiliza-se um algoritmo para enviar os comandos de controle do agente para o simulador.
% Foi utilizado o \textit{middleware}~\gls{ros}, que possui uma grande quantidade de ferramentas ligadas a robótica.
% Dentre elas utilizou-se ferramentas como o sistema de localização \textit{AMCL}, o módulo de mapeamento \textit{gmapping}, a ferramenta de visualização 3D \textit{rviz}.

% Para realizar a aquisição de dados, é necessário que o simulador, o programa de controle do agente e o módulo de mapeamento sejam executados simultaneamente.
% Também é aconselhável a utilização do rviz para acompanhar a formação do mapa e garantir que não haja erros durante o processo de mapeamento.
% Ao navegar pelo ambiente, é possível perceber o mapa sendo construído pelo módulo de mapeamento no rviz.
% Para isso ser possível são utilizados dados fornecidos pelo \gls{lidar}, obtendo informações sobre os obstáculos no ambiente, e pelo GPS, informando a posição atual do agente no ambiente.
% As imagens resultantes desse processo, reference aos eixos \textit{x} e \textit{z}, são descritas pela Figura~\ref{fig:ambientes_plot}.

% Observa-se que os pontos escuros na imagem se referem aos obstáculos encontrados no ambiente, já a parte amarela representa o caminho livre.
% Nota-se que a parte interna dos obstáculos não é gerada completamente, o que ocorre porque os pontos internos não podem ser atingidos pelo \gls{lidar}, e assim não há informação sobre sua existência, levando o mapeador a inferi-la.
% Isso não interfere no planejamento de trajetórias do agente, visto que são pontos inalcançáveis pelo agente.

% Feito o mapeamento, o próximo passo é realizar o processamento das imagens, de modo que se garanta que não exista nenhum ruído advindo do \gls{lidar}\@.
% Como o processo de mapear um ambiente é demorado e manual, utiliza-se de um algoritmo para gerar novas imagens a
% partir das existentes, rotacionando cada mapa três vezes.

Esta seção tem como objetivo detalhar o procedimento utilizado na aquisição de dados.
Sua importância provem da necessidade de delimitar o que o agente utiliza do ambiente, os parâmetros que o algoritmo é capaz de processar e auxilia sua reprodução.

\subsection{Construção dos ambientes para coleta de dados}

Para que ocorra convergência no~\gls{enet}, os ambientes gerados não devem variar de maneira drástica entre si.
Por isso, o algoritmo gerador implementado segue um padrão ao definir a posição dos obstáculos.

Para um conjunto de ambientes $A$, considera-se $s$ um estado de um ambiente $A_a \in A$, o qual é representado por um quadrado com lado $L$.
Sendo $s \in A_a\colon \{i, j\}$, onde $i, j\in \mathbb{R}\colon [-\frac{L}{2}, \frac{L}{2}]$.
Devem ser posicionados sete obstáculos de dimensão $5$x$5$ no ambiente $A_a$, de modo que $A_{obst} \subset A_a$ se refere aos estados ocupados por obstáculos e $A_{free} \in A_a \setminus A_{obst} $.

A construção de um ambiente $A_a$ se inicia com a definição do conjunto de 20 centros $O_{C}\colon (s_1, ..., s_{20})$, que correspondem aos possíveis centros dos obstáculos.
Em seguida, realiza-se uma combinação sem repetições com sete elementos pertencentes ao conjunto $O_{C}$.
Formalmente, tem-se $O_{E}: \binom{O_{C}}{7}$, que denota o conjunto de obstáculos escolhidos para cada ambiente.
Após os centros serem posicionados, os estados ao redor do centro de cada obstáculo são preenchidos, de modo que não haja rotação e respeitando sua dimensão.
Dessa forma, $A_{obst}$ refere-se a todos os estados ocupados por obstáculos em $A_a$.

% Primeiramente, define-se o conjunto de 20 centros $O_{C}\colon (s_1, ..., s_{20})$, que correspondem aos centros possíveis dos obstáculos.
% Feito isso, realiza-se uma combinação sem repetições com sete elementos dentre os elementos do conjunto $O_{C}$, formalmente temos $O_{E}: \binom{O_{C}}{7}$, que denota o conjunto de obstáculos escolhidos para cada ambiente.
% Após os centros serem posicionados, os estados ao redor do centro de cada obstáculo são ocupados, de modo que não haja rotação e respeitando sua dimensão.
% Depois de todos os obstáculos terem preenchido os estados correspondentes a sua área em um ambiente $A_a$, temos que $A_{obst}$ se refere a todos os estados ocupados por obstáculos.
% Isso se repete para todos os ambientes.

\subsection{Criação da base de dados para o~\gls{enet}}

Para o treinamento do~\gls{enet} foram gerados 55000 ambientes.
Depois de gerados os ambientes, suas informações são salvas para serem reutilizados em outras etapas do projeto.
A Figura~\ref{fig:ambientes_plot} apresenta uma amostra dos ambientes gerados pelo presente trabalho, onde os pontos azuis representam os estados ocupados por obstáculos.
A Figura~\ref{fig:input_format} apresenta o formato dos dados de entrada do~\gls{enet}, na qual cada ambiente $E_n$ é composto por um conjunto de 1400 estados $s_m$, e cada estado é definido pelas coordenadas $i, j$.
% Uma amostra dos ambientes gerados e o formato dos dados de entrada para o treinamento do~\gls{enet} são ilustrados, respectivamente, pela Figura~\ref{fig:ambientes_plot} e pela Figura~\ref{fig:input_format}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=.45]{Figuras/AmbientesPlot.png}
    \caption{Amostras de mapas de ambientes gerados aleatoriamente.}
    \label{fig:ambientes_plot}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1cm]
        \node (start)[set, line width=0.8mm]{};
        \node (env1) [env, line width=0.6mm] at ([yshift=-1cm, xshift=0.25cm] start.north) {};
        \node (env1txt) at([xshift=-0.6cm] env1.west) {$E_1$};
        \node (e1s1) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.8cm, yshift=-0.25cm] env1.west){$i_1, j_1$};
        \node (e1s1txt) at ([yshift=0.25cm] e1s1.north){$s_1$};
        \node (e1s2) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e1s1.east){$i_2, j_2$};
        \node (e1s2txt) at ([yshift=0.25cm] e1s2.north){$s_2$};
        \node (e1s3) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e1s2.east){$i_3, j_3$};
        \node (e1s3txt) at ([yshift=0.25cm] e1s3.north){$s_3$};
        \node (e1d1)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1s3.east){};
        \node (e1d2)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1d1.east){};
        \node (e1d3)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1d2.east){};
        \node (e1d4)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1d3.east){};
        \node (e1d5)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1d4.east){};
        % \node (e1d6)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e1d5.east){};
        \node (e1s4) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=1.15cm] e1d5.east){$i_{1400}, j_{1400}$};
        \node (e1s4txt) at ([yshift=0.25cm] e1s4.north){$s_{1400}$};

        \node (env2) [env, line width=0.6mm] at ([yshift=-1cm] env1.south) {};
        \node (env2txt) at([xshift=-0.6cm] env2.west) {$E_2$};
        \node (e2s1) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.8cm, yshift=-0.25cm] env2.west){$i_1, j_1$};
        \node (e2s1txt) at ([yshift=0.25cm] e2s1.north){$s_1$};
        \node (e2s2) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e2s1.east){$i_2, j_2$};
        \node (e2s2txt) at ([yshift=0.25cm] e2s2.north){$s_2$};
        \node (e2s3) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e2s2.east){$i_3, j_3$};
        \node (e2s3txt) at ([yshift=0.25cm] e2s3.north){$s_3$};
        \node (e2d1)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2s3.east){};
        \node (e2d2)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2d1.east){};
        \node (e2d3)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2d2.east){};
        \node (e2d4)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2d3.east){};
        \node (e2d5)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2d4.east){};
        % \node (e2d6)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e2d5.east){};
        \node (e2s4) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=1.15cm] e2d5.east){$i_{1400}, j_{1400}$};
        \node (e2s4txt) at ([yshift=0.25cm] e2s4.north){$s_{1400}$};

        \node (d1) [circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([yshift=-0.3cm] env2.south){};
        \node (d2) [circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([yshift=-0.2cm] d1.south){};
        \node (d3) [circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([yshift=-0.2cm] d2.south){};

        \node (env3) [env, line width=0.6mm] at ([yshift=-1cm] d3.south) {};
        \node (env3txt) at([xshift=-0.6cm] env3.west) {$E_{55000}$};
        \node (e3s1) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.8cm, yshift=-0.25cm] env3.west){$i_1, j_1$};
        \node (e3s1txt) at ([yshift=0.25cm] e3s1.north){$s_1$};
        \node (e3s2) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e3s1.east){$i_2, j_2$};
        \node (e3s2txt) at ([yshift=0.25cm] e3s2.north){$s_2$};
        \node (e3s3) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=0.75cm] e3s2.east){$i_3, j_3$};
        \node (e3s3txt) at ([yshift=0.25cm] e3s3.north){$s_3$};
        \node (e3d1)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3s3.east){};
        \node (e3d2)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3d1.east){};
        \node (e3d3)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3d2.east){};
        \node (e3d4)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3d3.east){};
        \node (e3d5)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3d4.east){};
        % \node (e3d6)[circle, fill=black, inner sep=0pt, minimum size=5pt] at ([xshift=0.35cm] e3d5.east){};
        \node (e3s4) [state, line width=0.3mm] at ([xshift=1.15cm] e3d5.east){$i_{1400}, j_{1400}$};
        \node (e3s4txt) at ([yshift=0.25cm] e3s4.north){$s_{1400}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Formato dos dados utilizados no~\gls{enet}.}
    \label{fig:input_format}
\end{figure}

\subsection{Criação da base de dados para o~\gls{pnet}}

A base de dados do~\gls{enet} é composta por a um conjunto de $A_{obst}$ extraído de todos ambientes disponíveis.
A fim de reduzir o gasto de memória na etapa de carregamento dos dados e o número de parâmetros a serem treinados pela rede neural, seleciona-se aleatoriamente \elementosobst pontos dentro da área de cada obstáculo, de modo que cada exemplo da base de dados do~\gls{enet} seja composto por $\elementosobst * 2$ dados.
Como a arquitetura utilizada neste fase é um~\gls{ae}, a base de dados de referência é a mesma que a de entrada.
Define-se a codificação gerada pela rede neural como $C_a\colon ( c_1, ..., c_{N} )$, onde $N$ é determinado pelo número de unidades da camada de codificação do~\gls{ae}.

O~\gls{pnet} deve processar os dados de entrada e retornar o valor do próximo estado do agente.
Para isso deve-se usar um planejador especialista para gerar as trajetórias completas.
Neste trabalho utiliza-se o módulo de navegação disponibilizado pelo software~\gls{ros} como especialista.

Os dados de entrada do~\gls{pnet} dependem tanto dos dados das trajetórias quanto da codificação gerada pelo~\gls{enet}.
Define-se uma trajetória de referência como $T\colon ( s_{0},..., s_{obj} )$.
Supondo que $T$ tenha $n$ elementos, define-se $t \in \mathbb{Z}: [0, ..., n-1]$, de modo que a notação $s_t$ descreva o estado do agente no instante $t$.
% Para preparar os dados para o treinamento, coleta-se os estados da trajetória que originem um novo estado $\{S_{o}\colon s_t, t \leq n\}$, e os estados da trajetória que sejam originados por outro estado $\{S_{d}\colon s_t, t > 1\}$.
% Um dado de entrada do~\gls{pnet} é definido como $I\colon C_A \cup s_t \cup s_{obj}, t \in [1, ..., n-1]$, e um dado de referência é definido como $R\colon s_{t+1}, t \in [1, ..., n-1]$.
% Portanto, um exemplo $E$ de dados para o treinamento do~\gls{pnet} é definido, como descrito na Figura~\ref{fig:data_pnet}, por $E\colon \{I, R\}$.
Considerando, uma trajetória $T_b$ adquirida a partir de um ambiente $A_a$, o pré-processamento realizado nos dados é ilustrado na Figura~\ref{fig:data_pnet}.

A base de dados de treinamento do~\gls{pnet} é composta por 100 ambientes contendo 4000 trajetórias cada.
Também foram coletados 200 trajetórias não vistas de cada um dos ambientes de treinamento, e 2000 trajetórias de 10 ambientes não vistos, formando a base de dados de validação.

\begin{figure}[H]
    \begin{tikzpicture}
        \node (start) [superset] {};

        \node (envset) [rectangle, draw=black, minimum height = 3.9cm, minimum width=1cm, line width=0.5mm, rounded corners, fill=yellow!50] at ([xshift=1cm] start.west) {};
        \node (envsettxt) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1cm] at ([yshift=2.25cm, xshift=0.25cm] envset.west) {$A$};
        \node (env1) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.4cm] envset.north) {$A_1$};
        \node (env2) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] env1.south) {$A_2$};
        \node (d1) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] env2.south) {$...$};
        \node (env3) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] d1.south) {$A_a$};
        \node (d2) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] env3.south) {$...$};
        \node (env4) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] d2.south) {$A_{100}$};

        \node (enva) [rectangle, draw=black, minimum height=1.9cm, minimum width=6.15cm, line width=0.3mm, rounded corners, fill=orange!70] at ([xshift=4.15cm, yshift=3cm] env3.east) {};
        \node (envatxt) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=0.5cm] at ([yshift=1.25cm, xshift=0.25cm] enva.west) {$A_a$};

        \node (envfree) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=0.5cm] at ([xshift=0.65cm, yshift=-0.1cm] enva.west) {$A_{free}$};
        \node (envobs) [rectangle, minimum height=0.5cm, minimum width=0.5cm] at ([xshift=0.3cm] envfree.east) {$A_{obs}$};

        \node (tset) [rectangle, fill=orange!30, minimum height = 1cm, minimum width=4cm, line width=0.4mm, rounded corners] at ([xshift=2cm] envobs.east) {};
        \node (tsettxt) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=0.5cm] at ([yshift=0.75cm, xshift=0.25cm] tset.west) {$T$};
        \node (t1) [text_rect] at ([xshift=0.4cm] tset.west) {$T_1$};
        \node (t2) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] t1.east) {$T_2$};
        \node (td1) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] t2.east) {$...$};
        \node (t3) [text_rect] at ([xshift=0.15cm] td1.east) {$T_b$};
        \node (td2) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] t3.east) {$...$};
        \node (t4) [text_rect] at ([xshift=0.4cm] td2.east) {$T_{4000}$};

        \draw [line width=0.5mm, -] ([xshift=0.3cm] env3.center) -| ([xshift=-0.3cm] enva.west) {};
        \draw [line width=0.5mm, ->] ([xshift=-0.3cm] enva.west) -- (enva.west) {};

        \node (t) [rectangle, draw=black, fill=orange!40, minimum height=1cm, minimum width=4.75cm, line width=0.3mm, rounded corners] at ([xshift=2.75cm] tset.east) {};
        \node (ttext) [text_rect] at ([yshift=0.75cm, xshift=0.25cm] t.west) {$T_b$};
        \node (s1) [text_rect] at ([xshift=0.4cm] t.west) {$s_0$};
        \node (s2) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] s1.east) {$s_1$};
        \node (sd1) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] s2.east) {$...$};
        \node (s3) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] sd1.east) {$s_t$};
        \node (s4) [text_rect] at ([xshift=0.4cm] s3.east) {$s_{t+1}$};
        \node (sd2) [text_rect] at ([xshift=0.25cm] s4.east) {$...$};
        \node (s5) [text_rect] at ([xshift=0.4cm] sd2.east) {$s_{obj}$};

        \draw [line width=0.5mm, ->] ([yshift=0.3cm] t3.center) --  ([yshift=1.3cm] t3.center) |- ([yshift=1.3cm] t.center) -- (t.north) {};

        \node (cae) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1cm, draw=black] at ([yshift=-2cm] envobs.south) {$\gls{enet}$};

        \draw [line width=0.5mm, ->,draw=blue] ([yshift=-0.3cm] envobs.center) -- (cae){};

        \node (exemp) [rectangle, minimum width=11cm, minimum height=3cm, draw=black, line width=0.5mm, fill=gray!40, rounded corners] at ([xshift=4cm, yshift=-2cm] cae.south){};
        \node (extxt) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-1.85cm, xshift=1.5cm] exemp.west) {Exemplo de dado};

        \node (input) [input_rect, fill=blue!40] at ([xshift=2.1cm, yshift=-1.75cm] cae.south){};
        \node (ca) [rectangle, draw=blue!30, fill=blue!20, minimum height = 1cm, minimum width=2.5cm, line width=0.4mm, rounded corners] at ([xshift=1.5cm, yshift=-0.25cm] input.west) {$c_1, c_2, ..., c_{N}$};
        \node (catxt) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=0.5cm] at ([yshift=0.75cm, xshift=0.25cm] ca.west) {$C_A$};
        \node (st) [rectangle, draw=blue!30, fill=blue!20, minimum height = 1cm, minimum width=1.25cm, line width=0.4mm, rounded corners] at ([xshift=1cm] ca.east) {$i_t, j_t$};
        \node (sobj) [rectangle, draw=blue!30, fill=blue!20, minimum height = 1cm, minimum width=1.25cm, line width=0.4mm, rounded corners] at ([xshift=1.25cm] st.east) {$i_{obj}, j_{obj}$};

        \node (ref) [rectangle, draw=black!60!green, fill=black!20!green!40!white, minimum height=1.5cm, minimum width=2cm, line width=0.4mm, rounded corners] at ([yshift=-4.5cm] s4.south) {};
        \node (sref) [rectangle, fill=green!10, minimum height=1cm, minimum width=1cm, rounded corners] at (ref.center){$i_{t+1}, j_{t+1}$};

        \node (capinput) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] input.south) {Dado de entrada};
        \node (capref) [rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1cm] at ([yshift=-0.3cm] ref.south) {Dado de referência};


        \draw [line width=0.5mm, ->, draw=blue] (cae.south) -- ([yshift=-1.5cm]cae.south){};
        \draw [line width=0.5mm, ->, draw=blue] (s3) -- ([yshift=-1cm] s3.south) -| (st.north) {};
        \draw [line width=0.5mm, ->, draw=blue] (s5) -- ([yshift=-1.5cm] s5.south) -| (sobj.north) {};
        \draw [line width=0.5mm, ->, draw=black!60!green] (s4) -- (sref.north) {};
    \end{tikzpicture}

    \caption{Ilustração do pré-processamento realizado, a partir dos dados gerados, para serem utilizados no~\gls{pnet}.}
    \label{fig:data_pnet}
\end{figure}


\section{Treinamento do Módulo de Codificação}\label{dev:sec:treinamento-da-enet}

Depois de gerados os dados, o passo seguinte é realizar o treinamento do~\gls{enet}.
Para isto, a arquitetura sugerida em~\cite{Qureshi2019} é de um Contractive Autoencoder, descrito em~\ref{subsec:contractive-autoencoder}.
As configurações sugeridas para esta arquitetura são descritas pelaTabela~\ref{tab:cae_sugerido}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c| }
        \hline
                                         & Camada & Unidades & Função de Ativação \\
        \hline \hline
        \multirow{4}{6em}{Codificador}   & Input  & 2800     & Linear             \\
                                         & Dense1 & 512      & PReLU              \\
                                         & Dense2 & 256      & PReLU              \\
                                         & Dense3 & 128      & PReLU              \\
        \hline
        \multirow{1}{6em}{Codificada}    & Dense4 & 28       & PReLU              \\
        \hline
        \multirow{4}{6em}{Decodificador} & Dense5 & 128      & PReLU              \\
                                         & Dense6 & 256      & PReLU              \\
                                         & Dense7 & 512      & PReLU              \\
                                         & Dense8 & 2800     & Linear             \\

        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Configuração sugerida para arquitetura do~\gls{enet}.}
    \label{tab:cae_sugerido}
\end{table}

A fim de otimizar o resultado desta arquitetura, foram realizados experimentos com diversas configurações deste modelo, onde a melhor combinação destas seria definida a partir da menor perda encontrada no treinamento.
Os parâmetros e os intervalos de valores que foram testados estão detalhadas na Tabela~\ref{tab:enet_training}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ |c|c|c| }
        \hline
        Parametro                  & Intervalo de Valores & Variação \\
        \hline\hline
        Taxa de Dropout            & [0.01, ..., 0.10]    & 0.005    \\
        \hline
        Unidades Dense1/Dense5     & [456, ..., 568]      & 12       \\
        \hline
        Unidades Dense2/Dense6     & [200, ..., 312]      & 12       \\
        \hline
        Unidades Dense3/Dense7     & [72, ..., 184]       & 12       \\
        \hline
        Unidades Camada Codificada & [24, ..., 60]        & 2        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Valores de parâmetros testados no ~\gls{enet}.}
    \label{tab:enet_training}
\end{table}

Na etapa de treinamento deste módulo, a função de ativação utilizada foi a SELU~\cite{selu}.
Essa função foi escolhida em detrimento da PReLU devido à sua velocidade de convergência e por não apresentar problemas de outras funções de ativação como explosão e desaparecimento de gradiente.
Outra técnica de otimização utilizada no treinamento foi a redução da taxa de aprendizagem quando se alcançava um plateau.
Ou seja, se a perda se mantiver constante por uma quantidade definida de épocas, esta seria multiplicada por um valor entre 0 e 1, de modo que seja possível encontrar perdas menores no treinamento.
A taxa de aprendizagem inicial utilizada foi de $1 \cdot 10^{-4}$.
O algoritmo otimizador utilizado no treinamento foi o Adam~\cite{kingma2017adam}.

\section{Treinamento do Módulo de Planejamento}\label{dev:subsec:treinamento-pnet}

A partir da codificação do ambiente adquirida após o treinamento do~\gls{enet} e com os dados de entrada e referência processados, como explicado em~\ref{dev:sec:aquisição-de-dados}, deve-se treinar o~\gls{pnet}.
Para este módulo, a arquitetura sugerida em~\cite{Qureshi2019} é uma Rede Neural Feedforward, com as configurações descritas pela Tabela~\ref{tab:pnet_sugerido}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ |c|c|c| }
        \hline
        Camada  & Unidades & Função de Ativação \\
        \hline \hline
        Dense1  & 1280     & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense2  & 1024     & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense3  & 896      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense4  & 768      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense5  & 512      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense6  & 384      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense7  & 256      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense8  & 256      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense9  & 128      & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense10 & 64       & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense11 & 32       & PReLU              \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{50\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense12 & 2        & Linear             \\

        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Configuração sugerida para arquitetura do~\gls{pnet}.}
    \label{tab:pnet_sugerido}
\end{table}

Diferente do treinamento da \gls{enet}, não é viável realizar testes variando estas configurações em busca de uma combinação otimizada.
Isso é justificado pela quantidade mínima de dados necessários para realizar este treinamento, a qual foi definida em~\cite{Qureshi2019} como 100 ambientes diferentes contendo 4000 trajetórias cada.
Por isso, decidiu-se aplicar as mesma otimizações realizadas no treinamento do~\gls{enet}, que é a utilização do SELU como função de ativação em todas camadas e a redução da taxa de aprendizagem a medida que se chega em um plateau.
Apesar disso, ainda foi possível encontrar uma melhor performance modificando a taxa de dropout de todas as camadas para 20\%, um número diferente de unidades foi experimentado em algumas camadas, porém não resulteram em melhoria no aprendizado.
A Tabela~\ref{tab:pnet_training} descreve as configurações utilizadas no treinamento da~\gls{pnet}.


\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ |c|c|c| }
        \hline
        Camada  & Unidades & Função de Ativação \\
        \hline \hline
        Dense1  & 1280     & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense2  & 1024     & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense3  & 896      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense4  & 768      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense5  & 512      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense6  & 384      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense7  & 256      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense8  & 256      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense9  & 128      & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense10 & 64       & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense11 & 32       & SELU               \\
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{20\% Dropout}      \\
        \hline
        Dense12 & 2        & Linear             \\

        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Configuração utilizada no treinamento do~\gls{pnet}.}
    \label{tab:pnet_training}
\end{table}

Além disso, a função de perda utilizada foi a~\gls{mse}, o algoritmo otimizador de treinamento utilizado foi o Adam, e a taxa de aprendizagem inicial foi de $5 \cdot 10^{-4}$.

% \section{Pós processamento}\label{dev:subsec:pos_proc}
% A partir do que foi definido previamente, o próximo passo é treinar a~\gls{enet} separadamente da~\gls{pnet}.
% A arquitetura sugerida em~\cite{Qureshi2019} é de um Contractive Autoencoder, descrito em~\ref{subsec:contractive-autoencoder}.
% No entanto, para que seja feita uma avaliação da performance de algumas arquiteturas com o tipo de dados utilizado neste projeto, foram adicionadas implementações de variações de~\textit{Convolutional Autoencoders}.
% Essa arquitetura foi escolhida por trabalhar bem quando imagens são utilizadas como dados de entrada.
% É importante pontuar que todo o treinamento foi realizado utilizando um \textit{batch size} com 8 imagens e as imagens de entradas foram padronizadas na dimensão 128x128 pixels.
% Ao todo, três tipos de arquiteturas de\gls{ae}s foram testadas: Contractive Autoencoder, Convolutional Autoencoder e Deep Clustering Convolutional Autoencoder.

% %TODO: Transformar a descrição dos autoencoders utilizados em tabela como pag62 da dissertação do matheus
% \subsection{Contractive Autoencoder}\label{dev:subsec:contractive}

% Conforme descrito em~\ref{subsec:contractive-autoencoder}, esse modelo é composto por camadas totalmente conectadas que utilizam como função de perda a função de contração, detalhada pela Equação~\ref{eq:op_cae}, e a sua função de ativação é a~\gls{prelu}.
% Por isso, uma camada de achatamento na entrada é necessária, vetorizando os dados antes bidimensionais.

% As características das camadas da implementação do Contractive Autoencoder utilizada são detalhadas pela Tabela~\ref{dev:tab:contractive}.
% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|c| }
%         \hline
%                                          & Camada & Qtd. Filtros & Função de Ativação \\
%         \hline\hline
%         \multirow{4}{6em}{Codificador}   & Flat   & 16384        & PReLU              \\
%                                          & Dense1 & 1024         & PReLU              \\
%                                          & Dense2 & 256          & PReLU              \\
%                                          & Dense3 & 128          & PReLU              \\
%         \hline
%         \multirow{1}{6em}{Codificada}    & Dense4 & 80           & PReLU              \\
%         \hline
%         \multirow{4}{6em}{Decodificador} & Dense5 & 128          & PReLU              \\
%                                          & Dense6 & 256          & PReLU              \\
%                                          & Dense7 & 1024         & PReLU              \\
%                                          & Dense8 & 16384        & PReLU              \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Estrutura da rede neural implementada de um Contractive Autoencoder.}
%     \label{dev:tab:contractive}
% \end{table}

% \subsection{Convolutional Autoencoder}\label{dev:subsec:conv}
% Conforme descrito em~\ref{subsec:convolutional-autoencoder}, esse modelo é composto por camadas convolucionais.
% Existe uma diferença na dimensão da codificação em relação a um~\gls{ae} composto por camadas totalmente conectadas, no qual a codificação é unidimensional, enquanto no Convolutional Autoencoder é bidimensional.
% Foram realizados treinamentos utilizando \textit{binary crossentropy} e~\gls{mse} como funções de perda.
% A Tabela~\ref{dev:tab:conv} detalha as características das camadas na implementação do Convolutional Autoencoder neste trabalho.

% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c| }
%         \hline
%                                            & Camada & Qtd. Filtros & Dim. Filtros & Stride & Padding & F. de Ativação \\
%         \hline\hline
%         \multirow{2}{5.5em}{Codificador}   & Conv1  & 64           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%                                            & Conv2  & 32           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%         \hline
%         \multirow{1}{5.5em}{Codificada}    & Conv3  & 1            & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%         \hline
%         \multirow{2}{5.5em}{Decodificador} & Conv4  & 32           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%                                            & Conv5  & 64           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Estrutura da rede neural implementada de um Convolutional Autoencoder.}
%     \label{dev:tab:conv}
% \end{table}
% Uma característica desta arquitetura, no contexto deste problema, é a necessidade de adicionar camadas de pooling e de upsampling.
% O pooling realizado é o \textit{Max Pooling}, e ocorre depois de cada camada do codificador.
% O upsampling ocorre após cada camada do decodificador.
% A Tabela~\ref{dev:tab:conv_pool} detalha a estrutura destas camadas.

% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| }
%         \hline
%                                          & Camada      & Tamanho & Padding & Dim. Entrada & Dim. Saída \\
%         \hline\hline
%         \multirow{2}{6em}{Codificador}   & MaxPool1    & 2x2     & same    & 128x128      & 64x64      \\
%                                          & MaxPool2    & 2x2     & same    & 64x64        & 32x32      \\
%         \hline
%         \multirow{2}{6em}{Decodificador} & Upsampling1 & 2x2     & same    & 32x32        & 64x64      \\
%                                          & Upsampling2 & 2x2     & same    & 64x64        & 128x128    \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Camadas de pooling e upsampling utilizadas na implementação do Convolutional Autoencoder.}
%     \label{dev:tab:conv_pool}
% \end{table}

% \subsection{Deep Clustering Convolutional Autoencoder}\label{dev:subsec:clust}
% Essa arquitetura é baseada no Convolutional Autoencoder porém a camada codificada é unidimensional.
% A fim de realizar a conversão dos dados advindos do codificador é adicionada uma camada de achatamento antes da camada codificada.
% Para converter os dados para o decodificador é adicionada uma camada totalmente conectada após a camada codificada, seguida de uma camada de \textit{reshape} para transformar os dados em uma matriz.
% Além da \textit{binary crossentropy} e do erro quadrático médio, também foi utilizada a função de contração como funções de perda.

% Essa arquitetura foi apresentada por~\cite{Guo2017} e é muito utilizada em problemas de clusterização.
% Foram realizados treinamentos utiliazndo como função de perda o~\gls{mse} e a função de contração.
% Ela foi considerada para este projeto por reduzir consideravelmente a dimensão dos dados originais.
% Descrita a seguir pela Tabela~\ref{dev:tab:clust_conv}.

% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c| }
%         \hline
%                                            & Camada & Qtd. Filtros & Dim. Filtros & Stride & Padding & F. de Ativação \\
%         \hline\hline
%         \multirow{2}{5.5em}{Codificador}   & Conv1  & 64           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%                                            & Conv2  & 32           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%                                            & Conv3  & 16           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%         \hline
%         \multirow{2}{5.5em}{Decodificador} & Conv4  & 32           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%                                            & Conv5  & 64           & 3x3          & 1x1    & same    & PReLU          \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Camadas convolutivas utilizadas na implmentação do Deep Clustering Convolutional Autoencoder.}
%     \label{dev:tab:clust_conv}
% \end{table}

% Assim como na implementação do Convolutional Autoencoder, é necessário adicionar camadas de pooling e upsampling para auxiliar na alteração da dimensionalidade dos dados.
% Além delas, também é utilizada a camada de \textit{reshape}, que transforma o dados da camada totalmente conectada que sucede a camada codificada em uma matriz e assim continuar as operações do decodificador.
% As características dessas camadas são descritas pela Tabela~\ref{dev:tab:clust_pool}.
% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c| }
%         \hline
%                                            & Camada      & Tamanho & Padding & Dim. Entrada & Dim. Saída & Cam. Anterior \\
%         \hline\hline
%         \multirow{3}{5.5em}{Codificador}   & MaxPool1    & 2x2     & same    & 128x128      & 64x64      & Conv1         \\
%                                            & MaxPool2    & 2x2     & same    & 64x64        & 32x32      & Conv2         \\
%                                            & MaxPool3    & 2x2     & same    & 32x32        & 16x16      & Conv3         \\
%         \hline
%         \multirow{3}{5.5em}{Decodificador} & Reshape     & 16      & -       & 256x1        & 16x16      & Dense         \\
%                                            & Upsampling1 & 2x2     & same    & 16x16        & 32x32      & Reshape       \\
%                                            & Upsampling2 & 2x2     & same    & 32x32        & 64x64      & Conv4         \\
%                                            & Upsampling3 & 2x2     & same    & 64x64        & 128x128    & Conv5         \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Camadas de pooling e upsampling utilizadas na implementação do Deep Clustering Convolutional Autoencoder.}
%     \label{dev:tab:clust_pool}
% \end{table}

% Para redimensionalizar os dados, como detalhado em~\ref{subsec:convolutional-autoencoder}, são adicionadas uma camada de achatamento e uma camada totalmente conectada.
% A camada de achatamento precede a camada codificada, sendo responsável por vetorizar os dados.
% Já a camada totalmente conectada sucede a camada codificada, sendo utilizada em união com a camada de \textit{reshape} na transformação dos dados em uma matriz.

% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{ |c|c|c|}
%         \hline
%         Camada     & Qtd. Filtros & Função de Ativação \\
%         \hline\hline
%         Flat       & 256          & PReLU              \\
%         Codificada & 40           & PReLu              \\
%         Dense      & 256          & PReLU              \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Características da camada codificada e das camadas responsáveis pela dimensionalização dos dados.}
% \end{table}





